<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<sst xmlns="http://schemas.openxmlformats.org/spreadsheetml/2006/main" count="735" uniqueCount="729"><si><t>SOAL</t></si><si><t>JAWABAN</t></si><si><t>NO</t></si><si><t>Jelaskan pengertian tajwīd baik secara bahasa maupun istilah!</t></si><si><t>Secara bahasa tajwīd adalah memperbagus atau memperindah. Sedangkan menurut istilah adalah menyempurnakan hak-hak huruf, mengucapkannya sesuai dengan makhraj, dan memperlembut pengucapannya secara sempurna, tanpa berlebihan, serampangan, tergesa-gesa dan dipaksakan.</t></si><si><t>Dalam mendefinisikan tajwīd, sebagian ulama membagi tajwīd menjadi dua, yaitu tajwīd ‘ilmy dan tajwīd ‘amaly. Apa yang dimaksud dengan tajwīd ilmy?</t></si><si><t>Mengetahui kaidah dan aturan yang ditetapkan oleh ulama tajwīd berupa makhraj dan sifat huruf, hukum nun mati dan mim mati, ahkām al-mad, dan lain sebagainya.</t></si><si><t>Dalam mendefinisikan tajwīd, sebagian ulama membagi tajwīd menjadi dua, yaitu tajwīd ‘ilmy dan tajwīd ‘amaly. Apa yang dimaksud dengan tajwīd ‘amaly?</t></si><si><t>Memperbagus pengucapan huruf dan memperindah kalimatnya dengan cara mengucapkannya sesuai dengan makhraj dan memberikan hak dan mustahaqnya.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan hak huruf?</t></si><si><t>Sifat-sifat huruf yang melekat dan tidak bisa dipisahkan dari huruf, seperti jahr, hams, syiddah, rikhwah, dan lain sebagainya</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mustahaq hurūf?</t></si><si><t xml:space="preserve">Sifat-sifat baru yang muncul dari sifat dzātīyah masing-masing huruf, seperti menebalkan huruf isti’la, menipiskan huruf istifāl, izhhār, idghām, iqlāb, ihkfā’, dan lain sebagainya.  </t></si><si><t xml:space="preserve">Sebutkan salah satu ayat Al-Qur’an yang menjadi dalil wajibnya belajar tajwīd!  </t></si><si><t>وَرَتِّلِ الْقُرْآنَ تَرْتِيْلاً</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Jelaskan pendapat Sayyidinā Alī Ibn Abī Thālib tentang maksud kata tartīl dalam ayat  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>وَرَتِّلِ الْقُرْآنَ تَرْتِيْلاً!</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>تَجْوِيْدُ الْحُرُوْفِ وَمَعْرِفَةُ الْوُقُوْفِ</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;Memperbagus pengucapan huruf dan mengetahui tempat-tempat waqaf</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Jelaskan penafsiran Imām Baidlāwī tentang kata tartīl dalam ayat berikut!&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>وَرَتِّلِ الْقُرْآنَ تَرْتِيْلاً</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">جَوِّدْهُ تَجْوِيْدًا&#10;</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>Perbaguslah bacaan Al-Qur’an dengan benar-benar bagus</t></r></si><si><t>Selain surah al-Muzammil ayat 4, surah al-Furqān ayat 32 juga menjelaskan tentang ketentuan membaca Al-Qur’an dengan tartīl. Bacakan ayat dimaksud!</t></si><si><t>وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا نُزِّلَ عَلَيْهِ الْقُرْآَنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلًا</t></si><si><t>Secara praktek membaca Al-Qur’an dengan tajwīd berasal dari Rasulullah. Tetapi secara teori berupa kaidah-kaidah dan persoalan ilmiahnya bukan dari Rasulullah. Tentang siapa peletak dasar teori ilmu tajwīd tersebut, ulama masih berbeda pendapat. Sebutkan dua tokoh yang oleh ulama dianggap sebagai peletak dasar teori ilmu tajwīd itu!</t></si><si><t>1)   Abū āl-aswad al-Duālī                 &#10;2)   Abū al-Qāsim Ubaid bin Salām  &#10;3)   Al-Khalīl bin Ahmad&#10;4)   Imam Qiraat</t></si><si><t>Sebutkan perbedaan mendasar objek kajian ilmu tajwīd dan ilmu qiraat!</t></si><si><t>Ilmu tajwīd objeknya adalah huruf-huruf Al-Qur’an, sedangkan ilmu qiraat objeknya adalah kalimah-kalimah Al-Qur’an.</t></si><si><t>Dalam pembelajaran Al-Qur’an, setiap ragam jenis bacaan Al-Qur’an harus disandarkan kepada orang yang meriwayatkan, baik langsung kepada imam qiraat atau perawi. Apa nama bacaan Al-Qur’an yang disandarkan kepada imam qiraat?</t></si><si><t>Qiraat</t></si><si><t>Dalam pembelajaran Al-Qur’an, setiap ragam jenis bacaan Al-Qur’an harus disandarkan kepada orang yang meriwayatkan baik langsung kepada imam qiraat atau perawi. Apa nama bacaan Al-Qur’an yang disandarkan kepada perawi?</t></si><si><t>Riwayat</t></si><si><t>Jelaskan perbedaan antara qiraat, riwayat dan thariq?</t></si><si><t>Qiraat adalah bacaan yang dinisbatkan kepada imam. Riwayat adalah bacaan yang dinisbatkan kepada perawi dan Thariq adalah bacaan yang dinisbatkan kepada para pengambil ilmu.</t></si><si><t>Ada berapakah hukum nun sukun atau tanwin ketika bertemu dengan huruf hijaiyyah? Sebutkan!</t></si><si><t>Lima Hukum, yaitu 1. Izhhār, 2. Idghām ma' al-ghunnah, 3. Idghām bilā ghunnah, 4. Iqlāb  5. Ikhfā’,</t></si><si><t>Jelaskan pengertian Izhhār baik secara bahasa maupun istilah!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Izhhār secara bahasa berarti menyingkap dan memperjelas. Sedangkan menurut istilah adalah memperjelas hakikat huruf dengan mengucapkannya sesuai makhraj dan sifatnya yang asli tanpa disertai dengung. Bacaan ini terjadi ketika nun sukun atau tanwin bertemu dengan salah satu dari huruf :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>أ– ه–ع-ح-غ-خ</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;(Taufīq al-raḥmān fī tajwīd Al-Qur’an : 79)</t></r></si><si><t>Mengapa bacaan izhhār dalam aḥkām al-nūn al-sākinah wa al-tanwīn juga disebut dengan izhhār ḥalqy?</t></si><si><t>Karena huruf-huruf bacaan izhhār keluar dari makhraj yang sama, yaitu ḥalq (tenggorokan)</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Mengapa nun sukun atau tanwin ketika bertemu dengan salah satu dari huruf  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>غ خ ع ح ه ا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> harus dibaca izhhār?</t></r></si><si><t>Karena jauhnya makhraj nun dengan makhraj huruf-huruf ḥalq tersebut</t></si><si><t>Jelaskan pengertian idghām menurut bahasa dan istilah?</t></si><si><t xml:space="preserve">Menurut bahasa berarti memasukkan (idkhāl). Menurut istilah adalah memasukkan bunyi huruf yang sukun kepada huruf lain yang berharakat sehingga menjadi bunyi satu huruf yang bertasydid  </t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan idghām kāmil ?</t></si><si><t>Memasukkan bunyi huruf yang sukun kepada huruf lain yang berharkat secara sempurna (dzat dan semua sifat dari huruf yang dimasukkan menjadi hilang/tidak ada)</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan idghām nāqish?</t></si><si><t>Memasukkan bunyi huruf yang sukun kepada huruf lain yang berharkat sehingga dzat huruf yang dimasukkan menjadi hilang, tapi sebagian sifatnya masih ada</t></si><si><t>Jelaskan pengertian idghām ma’ al-ghunnah? Sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Idghām ma' al-ghunnah secara bahasa berarti memasukkan huruf dengan dengung. Sedangkan menurut istilah adalah memasukkan suara nun sukun atau tanwin disertai dengung ketika bertemu dengan salah satu huruf :&#10; </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ي, ن, م, و</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Mengapa idghām ma’ al-ghunnah juga disebut idghām nāqish ? </t></si><si><t>Karena masuknya nun atau tanwin terhadap huruf sesudahnya tidak sempurna. Dzat hurufnya (nun atau tanwin) sudah tidak ada, tapi salah satu sifatnya masih tersisa, yaitu ghunnah. Sedangkan idghām dianggap sempurna (kāmil) jika dzat huruf dan sifat sama-sama tidak ada</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Lafaz seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>صِنْوَانٌ, بنيان</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> disebut bacaan apa? </t></r></si><si><t>Izhhār muthlaq</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Mengapa kata </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>قِنْوَانٌ</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> tidak dibaca idghām? </t></r></si><si><t>Karena nun sukun bertemu dengan wawu dalam satu kata.</t></si><si><t>Kapan nun sukun atau tanwin dibaca idghām bilā ghunnah ?</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ketika ada nun sukun atau tanwin bertemu dengan huruf lam dan ra ( </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ل – ر</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> )</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Mengapa idghām bilā ghunnah juga disebut idghām kāmil? </t></si><si><t>Karena masuknya nun atau tanwin terhadap huruf sesudahnya sempurna. Dzat huruf dan sifatnya nun atau tanwin sama-sama tidak ada (melebur dengan suara lam atau ra’)</t></si><si><t>Jelaskan pengertian iqlāb menurut bahasa dan istilah!</t></si><si><t>Secara bahasa, iqlāb adalah mengalihkan sesuatu. Sedangkan menurut istilah adalah menjadikan satu huruf di tempat huruf yang lain dengan disertai ghunnah dan ikhfā’, atau dengan bahasa lain; menukar suara nun sukun atau tanwin dengan suara mim dengan disertai ghunnah dan ikhfā’.</t></si><si><t>Kapan nun sukun atau tanwin dibaca iqlāb?</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ketika nun sukun atau tanwin bertemu dengan huruf  ( </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ب</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> )</t></r></si><si><t>Mengapa nun sukun dan tanwin saat bertemu huruf ba’ harus dibaca iqlāb dan  bagaimana cara membacanya?.</t></si><si><t>Karena kesulitan membunyikan nun sukun atau tanwin dengan jelas lalu menutup bibir atau mengidghāmkannya. Adapun cara membacanya, nun sukun atau tanwin dirubah menjadi mim disertai ikhfā’ dan dengung</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan ikhfā’ menurut bahasa dan istilah?</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Menurut bahasa artinya samar. Sedangkan menurut istilah adalah menyamarkan suara nun sukun atau tanwin ketika bertemu dengan salah satu huruf ikhfā’. Huruf-hurufnya yaitu:&#10; </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ت,  ث,  ج,  د,  ذ,  ز,  س,  ش,  ص,  ض,  ط,  ظ,  ف,   ق, ك</t></r></si><si><t>Ada berapakah huruf- huruf ikhfā’? Sebutkan syiirnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ada 15 terkumpul dalam syiir :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>صف ذا ثنا كم جاد شخص قد سما دم طيبا زد في تقي ضع ظالما</t></r></si><si><t>Ada berapakah marātib al-ikhfā’ itu? Sebutkan!</t></si><si><t>Ada tiga, yaitu : ikhfā’ aqrab, ikhfā’ ab’ad, ikhfā’ ausaṭ</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan ikhfā’ ab’ad?</t></si><si><t>Bacaan ikhfā’ yang ikhfā’-nya lebih pendek daripada ghunnah-nya</t></si><si><t>Apa nama lain dari ikhfā’ ab’ad?</t></si><si><t>Ikhfā’adnā/ikhfā’ bu’dā/ikhfā’ sughrā</t></si><si><t xml:space="preserve">Sebutkan huruf Ikhfā’ ab’ad ! </t></si><si><t>Qaf dan Kaf</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan ikhfā’ aqrab?</t></si><si><t>Bacaan ikhfā’ yang ikhfā’-nya lebih lama daripada ghunnah-nya</t></si><si><t>Apa nama lain dari ikhfā’ aqrab?</t></si><si><t>Ikhfā’ a’lā/ikhfā’ qurbā/ikhfā’ kubrā</t></si><si><t>Sebutkan huruf ikhfā’ aqrab!</t></si><si><t>Ta’, dal, tha’</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan ikhfā’ ausaṭ?</t></si><si><t>Bacaan ikhfā’ yang ikhfā’ dan ghunnah-nya sama</t></si><si><t>Apa nama lain dari ikhfā’ ausaṭ?</t></si><si><t>Ikhfā’ wusṭā atau pertengahan</t></si><si><t>Sebutkan huruf ikhfā’ ausaṭ?</t></si><si><t xml:space="preserve">Selain dari huruf-huruf ikhfā’ aqrab dan ab’ad </t></si><si><t>Ada berapakah hukum bacaan mim mati ketika bertemu dengan huruf hijaiyah? Sebutkan!</t></si><si><t>Ada 3, yaitu ikhfā’ syafawī, idghām mīmī, izhhār syafawī</t></si><si><t>Kapan mim sukun dibaca ikhfā’ syafawī?</t></si><si><t>Apabila mim sukun bertemu dengan huruf ba</t></si><si><t>Mengapa bacaan ikhfā’ dalam aḥkām al-mīm al-sākinah disebut dengan ikhfā’ syafawy?</t></si><si><t>Karena dinisbatkan kepada makhrajnya huruf mim dan ba’, yaitu syafatain (dua buah bibir)</t></si><si><t>Kapan mim sukun dibaca idghām mīmī?</t></si><si><t>Apabila mim sukun bertemu dengan huruf mim</t></si><si><t>Apa nama lain dari idghām mīmī? Dan bagaimana cara membacanya?</t></si><si><t>Nama lain dari idghām mīmī adalah idghām mutamātsilain shaghīr. Adapun cara membacanya adalah memasukkan dengan disertai dengung.</t></si><si><t>Kapan mim sukun dibaca izhhār syafawī?</t></si><si><t>Ketika ada mim sukun bertemu dengan huruf hijaiyah selain huruf mim dan ba’</t></si><si><t>Mengapa bacaan  izhhār dalam aḥkām al-mīm al-sākinah disebut dengan izhhār syafawy?</t></si><si><t>Karena dinisbatkan kepada makhraj-nya huruf yang harus dibaca izhhār, yaitu mim yang keluar dari syafatain (dua buah bibir)</t></si><si><t xml:space="preserve">Sebutkan marātib al-ghunnah dari yang paling kuat sampai yang paling lemah! </t></si><si><t>1.      Nun dan mim yang bertasydid&#10;2.      Nun dan mim yang diIdghāmkan &#10;3.      Nun dan mim yang dibaca Ikhfā’ &#10;4.      Nun dan mim yang dibaca Izhhār&#10;5.      Nun dan mim yang berharakah</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan idghām mutamātsilain? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Memasukkan atau melebur bunyi dua huruf yang sama dalam makhraj dan sifatnya, huruf pertama sukun dan huruf kedua berharkat. &#10;Adapun contohnya adalah     </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>يدرككم الموت</t></r></si><si><t>Berdasarkan keadaan hurufnya (antara berharakat atau sukun), mutamātsilain dibagi menjadi berapa? sebutkan!</t></si><si><t>Menjadi tiga, yaitu shaghīr, kabīr, dan muṭlaq.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mutamātsilain shaghīr?</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Bertemunya dua huruf yang sama, huruf pertama sukun dan huruf kedua berharakat/mutaharrik. Seperti     </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>يدرككم الموت</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mutamātsilain kabīr?</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Bertemunya dua huruf yang sama dan keduanya sama-sama berharakat. Seperti     </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>يَعْلَمُ مَا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mutamātsilain muṭlaq?</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Bertemunya dua huruf yang sama, huruf pertama berharkat dan huruf kedua sukun. Seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>تَتْلُوْ</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan idghām mutajānisain? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Memasukkan atau melebur bunyi dua huruf  yang sama makhrajnya  tetapi berbeda sebagian sifatnya. Huruf yang pertama sukun dan huruf kedua berharakat. Seperti  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>إذ ظلموا</t></r></si><si><t>Sebutkan huruf-huruf idghām mutajānisain!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">1. Dal bertemu ta’, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>كِدْتَ – قد تبين</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;2. Ta’ bertemu dal, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>أجيبت دعوتكما</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;3. Ta’ bertemu dengan ṭa’, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ودت طائفة</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;4. Tha’ bertemu dengan Ta’, seperti  ل</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ئن بسطت</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;5. Dzal bertemu zha’, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>إذ ظلمتم</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;6. Tsa’ bertemu dzal, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>يلهث ذلك</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;7. Ba’ bertemu mim, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>اركب معنا</t></r></si><si><t>Apa saja jenis idghām mutajānisain yang tergolong idghām kāmil?</t></si><si><t>Idghām dal terhadap ta’, ta’ terhadap dal, ta’ terhadap tha’, dzal terhadap zha’, dan Idghām tsa’ terhadap dzal.</t></si><si><t>Apa saja jenis idghām mutajānisain yang tergolong idghām nāqish?</t></si><si><t>Idghām tha’ terhadap ta’</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan idghām mutaqāribain? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Memasukkan atau melebur bunyi dua huruf yang makhraj dan sifatnya berdekatan. Seperti  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>قل رب</t></r></si><si><t>Sebutkan huruf-huruf idghām mutaqāribain</t></si><si><r><t xml:space="preserve">1.      Lam bertemu ra’, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>بل رفعه الله</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;2.      Qaf bertemu kaf, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ألم نخلقكم</t></r></si><si><t>Ada berapa hukum al (alif lam ta’rif )? Sebutkan!</t></si><si><t>Ada 2 yaitu izhhār qamarīyah dan idghām syamsīyah</t></si><si><t>Berapa jumlah huruf idghām syamsīyah? Sebutkan!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">14 huruf, terangkum dalam syair :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>طب ثم صل رحما تفز ضف ذا نعم # دع سوء ظن زر شريفاً للكرم</t></r></si><si><t>Berapa jumlah huruf izhhār qamarīyah? Sebutkan!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">14 huruf, terangkum dalam syair :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ابغ حجك وخف عقيمه</t></r></si><si><t>Sebutkan pengertian mad secara bahasa maupun istilah!</t></si><si><t>Secara bahasa, mad berarti panjang atau bertambah. Sedangkan menurut istilah adalah memanjangkan suara sebab salah satu huruf mad bertemu hamzah atau sukun.&#10;Dalam redaksi lain, mad adalah membaca sebuah huruf panjang lebih dari satu alif (Mabadi’ ilmi al-tajwīd li syaikh Bashari Alwi : 45)</t></si><si><t>Sebutkan tiga macam huruf mad?</t></si><si><t>1. Alif berada setelah harakat fathah&#10;2. Ya’ sukun berada setelah harakat kasrah&#10;3. Wawu sukun berada setelah harakat dlammah</t></si><si><t>Sebutkan pengertian qashr secara bahasa maupun istilah!</t></si><si><t>Secara bahasa, qashr berarti menahan. Sedangkan menurut istilah ahli qiraat adalah membaca huruf panjang tidak lebih dari satu alif (Mabādi’ ilm al-tajwīd li syaikh Basharī Alwī : 45)</t></si><si><t xml:space="preserve">Berapa harakatkah istilah qashr dalam membaca mad? </t></si><si><t>Dua harakat</t></si><si><t xml:space="preserve">Berapa harakatkah istilah tawassuţ dalam membaca mad? </t></si><si><t>Empat harakat</t></si><si><t>Berapa harakatkah istilah ţūl/isybā’ dalam membaca mad?</t></si><si><t>Enam harakat</t></si><si><t>Secara garis besar, ada berapakah mad itu? Sebutkan!</t></si><si><t>Mad terbagi menjadi dua, yaitu mad asli (ţabī’i) dan mad far’ī</t></si><si><t>Apa yang disebut mad ṭabī’ī? Berikan contoh!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Setiap huruf alif berada setelah harakat fathah, ya’ sukun berada setelah harakat kasrah, wawu sukun berada setelah harakat dlammah dan sesudahnya tidak terdapat hamzah atau huruf sukun. Seperti  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>نُوْحِيْهَا</t></r></si><si><t>Mengapa wawu sukun yang berada setelah dlammah disebut mad ṭabī’ī?</t></si><si><t>Karena orang yang memiliki tabiat yang sehat dan normal akan membacanya sesuai dengan kadarnya, yaitu satu alif, tidak akan menambah atau menguranginya.</t></si><si><t>Apa nama lain dari mad ṭabī’ī atau mad asli?</t></si><si><t>Mad shīghah atau mad dzātī</t></si><si><t>Apa yang disebut mad badal? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Huruf mad yang berfungsi sebagai pengganti hamzah yang sukun, seperti :  &#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>آمَنَ - إِيْمَانًا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  </t></r></si><si><t>Apa yang disebut mad ’iwadl? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Mad yang disebabkan oleh adanya fathatain ( tanwin fathah) pada akhir kata yang dibaca waqaf, kecuali tanwin fathah di atas ta’ marbuṭah. seperti : </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>حكيما</t></r></si><si><t>Apa perbedaan antara mad badal dengan mad iwadl?</t></si><si><t>Huruf mad pada mad badal merupakan pengganti dari huruf hamzah, sedangkan huruf mad pada mad iwadl merupakan pengganti dari tanwin.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad far’ī?</t></si><si><t>Mad yang dibaca lebih dari satu alif karena ada sebab, yaitu bertemu hamzah atau sukun</t></si><si><t>Di antara sebab mad far’ī adalah bertemu hamzah. Coba sebutkan mad far’ī yang termasuk dalam kelompok ini!</t></si><si><t>Mad wājib muttashil, mad jāiz munfashil, dan mad shilah ṭawīlah (mad shilah kubrā)</t></si><si><t>Di antara sebab mad far’ī adalah bertemu sukun. Coba sebutkan mad far’ī yang termasuk dalam kelompok ini!</t></si><si><t>Mad ‘āridl li al-sukūn, mad lin, dan mad lāzim</t></si><si><t>Apa yang disebut mad wājib muttashil? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apabila mad ṭabī’ī bertemu hamzah dalam satu kata, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ﺟـــﺎء</t></r></si><si><t>Apa alasan dibalik penamaan mad wājib muttasshil?</t></si><si><t xml:space="preserve">Disebut mad wājib karena semua ahli qiraat sepakat bahwa panjangnya lebih dari dua harakat. Disebut muttashil karena mad bertemu hamzah dalam satu kalimat </t></si><si><t>Apa yang disebut mad jāiz munfashil? berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve"> Apabila mad ṭabī’ī bertemu dengan hamzah di lain kalimat, seperti&#10; </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>لا إكراه في الدين</t></r></si><si><t>Apa alasan dibalik penamaan mad jāiz munfashil?</t></si><si><t xml:space="preserve">Disebut mad jāiz karena boleh dibaca dua harakat atau lebih. Disebut munfashil karena mad bertemu hamzah tidak dalam satu kalimat </t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan  mad jāiz hukmī?</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Huruf mad yang dalam penulisan dibuang tetapi tetap ada dalam pengucapan dan diikuti oleh hamzah, seperti : </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>يَأَيها الناس – هأنتم هؤلاء- ان لم يره أحد</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><t>Secara garis besar, terbagi menjadi berapakah mad shilah? Sebutkan!</t></si><si><t>Terbagi menjadi 2, yaitu mad shilah ṭawīlah (mad shilah kubrā) dan mad shilah qashīrah (mad shilah sughrā)</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad shilah ṭawīlah? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ha’ dlamir yang diapit oleh huruf berharakat dan bertemu dengan hamzah. Seperti     </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>من علمه الا بما شاء</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Dalam ilmu tajwīd, mad shilah ṭawīlah juga dikenal dengan istilah apa? </t></si><si><t>Mad jāiz hukmī</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad shilah qashīrah? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ha’ dlamir yang diapit oleh huruf berharakat dan tidak bertemu dengan hamzah. Seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>له ما في السماوات</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><t xml:space="preserve">Apa nama lain dari mad shilah qashīrah? </t></si><si><t>Mad ṭabī’ī hukmī</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad ‘āridl li al-sukūn? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Sesudah mad terdapat huruf yang sukun karena waqaf, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>يعلمون</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad ‘āridl li al-sukūn mahmūz? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Sesudah mad terdapat hamzah yang sukun karena waqaf, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ثلاثة قروء</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad layn?</t></si><si><t>Huruf wawu atau ya sukun yang terletak sesudah huruf yang berharakat fathah dan diikuti oleh huruf yang sukun karena waqaf.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad lāzim?</t></si><si><t>Mad ṭabī’ī yang bertemu dengan sukun</t></si><si><t>Secara rinci, mad lāzim terbagi menjadi berapa? Sebutkan!</t></si><si><t>Terbagi menjadi 4, yaitu : mad lāzim kilmī mutsaqqal, mad lāzim kilmī mukhaffaf, mad lāzim harfī mutsaqqal, mad lāzim harfī mukhaffaf</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad lāzim kilmī mutsaqqal?  Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Mad yang bertemu dengan sukun yang diidghāmkan/ditasydid dalam satu kata. Seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">الحاقة –  الضالّين </t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad lāzim kilmī mukhaffaf? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Mad yang bertemu dengan sukun yang tidak diidghāmkan/ditasydid. Seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ءَآلْئنَ</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad lāzim harfī mutsaqqal? Berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Mad yang terdapat pada awal surah, yaitu  berbentuk huruf yang diidghāmkan. Seperti lam dalam  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>المّ</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad lāzim harfī mukhaffaf? Berikan contohnya !</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Mad yang terdapat pada awal surah, yaitu berbentuk huruf yang tidak diidghāmkan/bertasydid. Contohnya sin pada lafadz </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>طس</t></r></si><si><t>Jelaskan perbedaan mutsaqqal dan mukhaffaf!</t></si><si><t>Mutsaqqal artinya diperberat karena bertemu dengan tasydid. Mukhaffaf  artinya diperingan karena tidak bertemu dengan tasydid.</t></si><si><t>Apa hukum bacaan huruf-huruf hayyun thahura yang terdapat pada fawātiḥ al-suwar?</t></si><si><t>Mad ṭabī’ī harfī</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Huruf-huruf yang terkumpul dalam </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>نقص عسلكم</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> pada fawātiḥ al-suwar mempunyai hukum. Apa nama hukumnya?</t></r></si><si><t>Mad lāzim harfī</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan mad farqī? Berikan contonhya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apabila ada hamzah istifhām bertemu dengan hamzah </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ال</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  , maka hamzah </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ال</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">   menjadi mad (huruf panjang). Seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ءالله أذن لكم</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Mad farqī seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ءالله أذن لكم</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> dibaca dengan 2 cara. Sebutkan!</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Dibaca dengan mad lāzim (6 harakat)&#10;Dibaca dengan tas-hīl hamzah kedua tanpa mad&#10;</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Kalimat  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>كهيعص</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">   huruf ‘Ain pada kalimat tersebut boleh dibaca dengan dua cara, yaitu dengan 4 harakat atau 6 harakat. Manakah yang lebih afdlal di antara keduanya?</t></r></si><si><t>Dibaca dengan 6 harakat lebih afdlal</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Sebutkan nama-nama mad yang terdapat dalam ayat berikut ini.&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>والصفات صفا</t></r></si><si><t>Mad lāzim mutsaqqal kilmī&#10;Mad asli (ṭabī’ī)&#10;Mad ‘iwadl</t></si><si><t xml:space="preserve">Sebutkan marātib al-mad al-far’ī dari yang terkuat sampai yang paling rendah? </t></si><si><t>1. Mad lāzim&#10;2. Mad wājib muttashil&#10;3. Mad ‘āridl li al-sukūn &#10;4. Mad jāiz munfashil&#10;5. Mad badal</t></si><si><t>Disebut apakah bulatan kecil yang diletakkan di atas huruf illat (alif, wawu, dan ya`) yang menunjukan bahwa huruf tersebut tidak dibaca panjang, baik ketika washal maupun waqaf?</t></si><si><t>Shifir Mustadīr</t></si><si><t>Disebut apakah bulatan lonjong yang diletakkan di atas huruf alif yang menunjukan bahwa huruf tersebut dibaca pendek pada saat washal dan dibaca panjang pada saat waqaf?</t></si><si><t>Shifir Mustaţīl</t></si><si><t>Di dalam Al-Qur’an terdapat tujuh alif mad yang dibaca panjang saat waqaf dan dibaca pendek saat washal. Sebutkan tiga saja!</t></si><si><t>انا – الرسولا – السبيلا</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Bagaimana cara membaca lafaz </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>الظنونا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> dalam ayat </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>وتظنون بالله الظنونا هنالك</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> baik ketika washal maupun waqaf ?</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Saat washal dibaca:   </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>وتظنون بالله الظنونَ هنالك</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;Saat waqaf dibaca:   </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>وتظنون بالله الظنونا. هنالك</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Bagaimana cara membaca lafaz </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>لكنا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> dalam ayat </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>لكنا هو الله</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> baik ketika washal maupun waqaf?</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Saat washal dibaca : </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>لكنَّ هو الله</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;Saat waqaf dibaca : </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>لكنا. هو الله</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Dalam Surat al-Insan, diujung ayat 15 terdapat kata </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>قواريرا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">   (memakai alif setelah ra) dan diulang lagi pada ayat selanjutnya (16): </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>وأكواب كانت قواريرا (15) قواريرا.</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> Bagaimana seharusnya kita membaca keduanya dalam keadaan waqaf dan washal, sesuai dengan kaidah ahkam al-mad wa al-Qashr dan ahkam al-waqf wa al-ibtida!</t></r></si><si><t>1. Jika yang pertama diwashalkan dan diwaqafkan pada yang kedua, maka yang pertama dibaca pendek dan yang kedua dibaca panjang dengan mematikan Ra sebagai mad ‘aridh li as-sukun: 2. Jika yang pertama diwaqafkan dan ibtida dari yang kedua serta mewashalkannya, maka yang pertama dibaca panjang 2 harakat dan yang kedua dibaca pendek 3. Jika kedua-duanya diwashalkan, maka keduanya dibaca pendek</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Dalam surat Hud ayat 68 terdapat kalimat: </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ألا إن ثمودا كفروا ربهم</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> Memakai alif setelah dal. Bagaimana cara membaca kata tsamud ketika waqaf dan washal sesuai dengan kaidah ahkam al-mad wa al-Qashr dan ahkam al-waqf wa al-ibtida!</t></r></si><si><t>1. Bila diwashalkan dibaca pendek 2. Bila diwaqafkan maka dal nya dimatikan menjadi mad ‘aridh li as-sukun.</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Bagaimana cara membaca lafaz </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>سلاسلا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> dalam ayat </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>إنا أعتدنا للكافرين سلاسلا وأغلالا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> baik ketika washal maupun waqaf?</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Saat washal dibaca:&#10;  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>إنا أعتدنا للكافرين سلاسلَ وأغلالا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;Saat waqaf dibaca:&#10; </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>إنا أعتدنا للكافرين سلاسلا. وأغلالا/ إنا أعتدنا للكافرين سلاسلْ. وأغلالا</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan makhārij al-hurūf ?</t></si><si><t>Tempat-tempat keluarnya huruf</t></si><si><t>Menurut Imam Ibn al-Jazary, makhārij al-hurūf dibagi menjadi 17 kemudian  diringkas menjadi berapa? sebutkan!</t></si><si><t>Menjadi lima yaitu: 1. Ḥalqī, 2. Syafawī, 3. Lisānī, 4. Jaufī, 5. Khaisyūmī</t></si><si><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan makhraj muhaqqaq? </t></si><si><t>Makhraj huruf yang bersandar atau menempel pada bagian tertentu dari mulut, seperti bibir, lidah atau tenggorokan.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan makhraj muqaddar?</t></si><si><t xml:space="preserve">Makhraj huruf yang tidak bersandar atau menempel pada bagian tertentu dari mulut. Makhraj muqaddar ini hanya khusus pada makhraj jauf dan khaisyūm. </t></si><si><t>Apakah yang dimaksud dengan al-jauf? sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><t>Rongga mulut dan tenggorokan. Hurufnya adalah semua huruf mad</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan aqshā al-ḥalqi ?</t></si><si><t>Pangkal tenggorokan atau tenggorokan bagian bawah</t></si><si><t xml:space="preserve">Di manakah makhraj huruf hamzah dan ha? </t></si><si><t>Tenggorokan bagian bawah atau pangkal tenggorokan</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan wasţ al-ḥalqi ?</t></si><si><t>Tenggorokan bagian tengah</t></si><si><t xml:space="preserve">Sebutkan huruf yang keluar dari tengah-tengah tenggorokan (wasţ al-ḥalqi)? </t></si><si><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ع</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> dan  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ح</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan adnā al-ḥalqi? </t></si><si><t>Ujung tenggorokan atau tenggorokan bagian atas</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Di manakah makhraj huruf  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>غ</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> dan </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>خ</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> ?</t></r></si><si><t>Ujung tenggorokan atau tenggorokan bagian atas (adnā al-ḥalqi)</t></si><si><t>Dalam makharij al-huruf dikenal istilah al-lisan. Jelaskan!</t></si><si><t>Dinamakan al-lisan karena tempat keluarnya huruf-huruf berasal dari lidah. Sebenarnya, huruf-huruf hijaiyyah yang makhrajnya berasal dari al-lisan ada 18 huruf.</t></si><si><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan aqshā al-lisān? </t></si><si><t>Pangkal lidah atau lidah bagian bawah</t></si><si><t xml:space="preserve">Huruf apakah yang keluar dari aqshā al-lisān? </t></si><si><t>Qaf dan kaf</t></si><si><t xml:space="preserve">Huruf apakah yang keluar dari pangkal lidah bagian dalam? </t></si><si><t>Qaf</t></si><si><t xml:space="preserve">Sebutkan huruf  yang keluar dari pangkal lidah bagian depan ! </t></si><si><t>Kaf</t></si><si><t>Jelaskan dengan detail makhraj huruf qaf !</t></si><si><t>Pangkal lidah dekat anak lidah dengan langit-langit mulut yang lurus di atasnya (pangkal lidah yang berdekatan dengan tenggorokan dan ditekankan pada langit-langit mulut bagian belakang)</t></si><si><t>Jelaskan dengan detail makhraj huruf kaf !</t></si><si><t>Pangkal lidah dengan langit-langit mulut yang lurus di atasnya, agak keluar sedikit dari makhraj huruf qaf (pangkal lidah bagian tengah dan ditekankan pada langit-langit mulut bagian tengah)</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan wasţ al-lisān ?</t></si><si><t>Lidah bagian tengah</t></si><si><t>Di manakah makhraj huruf jim, syin, ya?</t></si><si><t>Lidah bagian tengah dengan langit-langit mulut yang lurus di atasnya</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan hāffat al-lisān?</t></si><si><t>Tepi lidah</t></si><si><t>Di manakah makhraj huruf dlad?</t></si><si><t>Salah satu tepi lidah dengan geraham atas</t></si><si><t>Huruf dlad adalah salah satu huruf hijaiyah yang sulit diucapkan, bahkan Rasulullah pernah berkomentar tentang huruf tersebut. Bagaimana komentar Rasulullah tentang huruf dlad ?</t></si><si><t xml:space="preserve">  انا أفصح من نطق بالضاد</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan ra’s al-lisān/ ţarf al-lisān?</t></si><si><t>Ujung lidah</t></si><si><t>Di manakah makhraj huruf lam?</t></si><si><t>Lidah bagian depan setelah makhraj dlad dengan gusi bagian atas</t></si><si><t>Di manakah makhraj huruf nun izhhār?</t></si><si><t>Ujung lidah dengan gusi bagian atas agak keluar sedikit dari makhraj lam</t></si><si><t>Di manakah makhraj huruf nun idghām dan ikhfā’?</t></si><si><t>Pangkal hidung</t></si><si><t xml:space="preserve">Di manakah makhraj huruf ra? </t></si><si><t>Ujung lidah agak ke dalam sedikit, lebih ke dalam dari pada makhraj nun ( ujung lidah dan menempatkan lidah pada langit-langit mulut atas)</t></si><si><t>Di manakah makhraj huruf ta , dal, tha’?</t></si><si><t>Ujung lidah dengan pangkal dua gigi seri atas</t></si><si><t>Di manakah makhraj huruf shad, zay, sin?</t></si><si><t>Ujung lidah dengan rongga antara gigi atas dan gigi bawah, dekat dengan gigi atas</t></si><si><t>Di manakah makhraj huruf  tsa’, dzal, zha’?</t></si><si><t>Ujung lidah bekerjasama dengan ujung dua buah gigi seri atas</t></si><si><t>Dalam makharij al-huruf dikenal istilah al-syafatain. Jelaskan!</t></si><si><t>Dinamakan al-syafatain karena tempat keluarnya huruf-huruf berasal dari bibir. Adapun huruf-huruf hijaiyyah yang makhrajnya berasal dari al-syafatain atau dua bibir adalah ba’, mim, fa’, dan wawu</t></si><si><t>Di manakah makhraj huruf  fa’?</t></si><si><t>Bagian tengah dari bibir bawah dengan ujung dua buah gigi yang atas</t></si><si><t>Di manakah makhraj huruf wawu, ba, mim?</t></si><si><t>Kedua bibir atas dan bawah bersama-sama (syafatain). Huruf wawu bibir dimajukan membentuk bulatan. Huruf ba’ bibir bagian dalam. Huruf mim bagian luar.</t></si><si><t xml:space="preserve">Apa perbedaan makhraj fa’ dengan mim? </t></si><si><t>Makhraj fa’ yaitu kerjasama antara ujung gigi atas dengan bibir bawah. Sedangkan makhraj mim kerja sama bibir atas dengan bibir bawah.</t></si><si><t>Dalam makharij al-huruf dikenal istilah al-khaisyum. Jelaskan!</t></si><si><t>Dinamakan al-khaisyum karena tempat keluarnya huruf-huruf berasal dari hidung. Artinya jika kita menutup hidung, maka huruf-huruf yang makhrajnya berasal dari al-khaisyum tidak terdengar dengan jelas. Adapun huruf-hurufnya adalah sebagaimana berikut ini: nun ditasydid, mim ditasydid, nun sukun sebab idghom bigunnah, iqlab, dan ikhfa’ haqiqi, mim sukun bertemu mim dan ba'</t></si><si><t>Apa yang di maksud dengan ushūl al-tsanāyā?</t></si><si><t xml:space="preserve">Pangkal gigi seri </t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al-an yāb?</t></si><si><t>Gigi taring</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al-rubā’īyyāt?</t></si><si><t>Antara gigi taring dan gigi seri</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al-adlrās?</t></si><si><t>Gigi geraham</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan aqshā al-hanak al-a’lā?</t></si><si><t>Langit-langit mulut terdalam</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al-hanak al-a’lā?</t></si><si><t>Langit-langit mulut</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al-lahāt?</t></si><si><t>Anak lidah</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al-syafat al-ulyā?</t></si><si><t>Bibir atas</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al-syafat as-suflā?</t></si><si><t>Bibir bawah</t></si><si><t>Sebutkan macam-macam laqab huruf !</t></si><si><t>1.      Ḥalqīyah&#10;2.      Janbīyah&#10;3.      Dzalqīyah&#10;4.      Naţ’īyah&#10;5.      Asalīyah&#10;6.      Lahawīyah&#10;7.      Syajarīyah&#10;8.      Jaufīyah&#10;9.      Litsawīyah&#10;10.   Syafawīyah</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan jaufīyah? Sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><t>Laqab huruf yang keluar dari rongga mulut dan tenggorokan. Hurufnya yaitu huruf mad</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan ḥalqīyyah? Sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Laqab huruf yang keluar dari tenggorokan. Hurufnya yaitu:&#10; </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ه, ء , ع, ح, خ, غ</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan lahawīyah? Sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Laqab huruf yang keluar dari dekat anak lidah. Hurufnya yaitu </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">ق, ك </t></r></si><si><t>Apa yang di maksud dengan syajarīyah? Sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Laqab huruf yang keluar dari lidah bagian tengah. Hurufnya yaitu </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ج, ش, ي</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><t>Apa yang di maksud dengan makhraj janbīyah? Sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><t>Laqab huruf yang keluar dari tepi lidah. Hurufnya yaitu dlad</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan naţ’īyyah? Sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><t>Laqab huruf yang makhrajnya dekat dengan langit-langit mulut atas bagian depan ( laqab huruf-huruf yang keluar pada ujung lidah dengan urat gigi yang di atas). Hurufnya ta’, dal, tha’.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan litsawīyah? Sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><t>Laqab huruf yang makhrajnya dekat dengan gusi. Huruf-hurufnya yaitu Dha’, dzal dan tsa’</t></si><si><t>Apakah yang disebut dengan laqab huruf asalīyah? sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><t>Laqab huruf yang keluar dari lidah bagian depan, hurufnya ada tiga yaitu shad, zay dan sin</t></si><si><t>Huruf shad, Zay dan Sin mempunyai sebutan atau laqab tersendiri. Apa nama laqob huruf tersebut, jelaskan pengertiannya dan memiliki sifat apa?</t></si><si><t>Asaliyah atau Ashliyah. Artinya huruf yang keluar dari ujung lidah dengan papan urat gigi di atas (dari ujung lidah bagian depan). Shifatnya adalah Shafir.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan dzalqīyah? sebutkan huruf-hurufnya !</t></si><si><t>Laqab huruf yang keluar dari ujung lidah. Hurufnya yaitu lam, nun, ra’</t></si><si><t>Apa yang dimaksud denga syafawīyah ?.Sebutkan huruf-hurufnya !</t></si><si><t>Laqab huruf yang keluar dari bibir. Hurufnya yaitu mim, ba’, wawu dan fa’</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan sifat huruf ?</t></si><si><t>Secara bahasa sifat adalah suatu keadaan yang melekat pada sesuatu yang lain. Sedangkan menurut istilah adalah tatacara yang menjabarkan keadaan huruf ketika diucapkan sesuai makhraj, seperti nafas tertahan, suara terlepas, dan lain sebagainya. (Taufīq al-raḥmān fī tajwīd Al-Qur’an: 28)</t></si><si><t>Berdasarkan melekat tidaknya pada huruf, terbagi berapakah sifat huruf itu ? Sebutkan !</t></si><si><t>Terbagi menjadi dua, yaitu sifat dzātiyah dan sifat ‘āridly</t></si><si><t>Dalam bab sifat al-huruf, ada istilah sifat dzātiyah. Apa yang dimaksud dengan sifat dzātiyah?</t></si><si><t>Sifat yang senantiasa melekat kepada huruf dan sama sekali tidak bisa dipisahkan dari huruf tersebut, baik huruf tersebut sukun atau berharakat dengan harakat apapun saja.</t></si><si><t>Dalam bab sifat al-huruf, ada istilah sifat ‘āridly. Apa yang dimaksud dengan sifat ‘āridly?</t></si><si><t>Sifat yang tidak melekat terhadap huruf, sehingga bisa terpisah dari huruf</t></si><si><t>Sifat dzātiyah huruf terbagi menjadi dua, yaitu sifat yang berlawanan dan sifat yang tidak berlawanan. Sebutkan sifat-sifat huruf yang berlawanan !</t></si><si><t>1.      Jahr lawan dari hams&#10;2.      Syiddah lawan dari rikhwah&#10;3.      Isti’lā’ lawan dari istifāl&#10;4.      Iţbāq lawan dari infitāḥ&#10;5.      Idzlāq lawan dari ishmāt</t></si><si><t>Sifat dzātiyah huruf terbagi menjadi dua, yaitu sifat yang berlawanan dan sifat yang tidak berlawanan. Sebutkan sifat-sifat yang tidak berlawanan !</t></si><si><t>1.      Shafīr&#10;2.      Qalqalah&#10;3.      Inḥirāf&#10;4.      Takrīr&#10;5.      Tafasysyī&#10;6.      Istiţālah&#10;7.      Al-layn&#10;8.      Ghunnah</t></si><si><t>Ada berapakah sifat huruf yang tergolong dalam al-shifāt al-qawīyah? Sebutkan!</t></si><si><t>Ada sebelas, yaitu jahr, syiddah, isti’lā’, Iţbāq, shafīr, qalqalah, inḥirāf, takrīr, tafasysyī, istiţālah, dan ghunnah.</t></si><si><t>Ada berapakah sifat huruf yang tergolong dalam al-shifāt al-dla’īfah? Sebutkan!</t></si><si><t>Ada enam, yaitu hams, rikhwah, istifāl, infitāḥ, al-layn, dan khafā’.</t></si><si><t>Berdasarkan kuat tidaknya sifat yang dimiliki, huruf hijaiyah terbagi menjadi berapa? Sebutkan!</t></si><si><t>Terbagi menjadi lima, yaitu :&#10;1.      Huruf yang semua sifatnya kuat, yaitu huruf tha’&#10;2.      Huruf yang rata-rata sifatnya kuat, yaitu huruf ba’, jim, dal, ra’, shad, dlad, dha’, qaf&#10;3.      Huruf yang rata-rata sifatnya lemah, yaitu ta’, kha’, dzal, zay, sin, syin, ain, kaf, wawu dan ya’ yng tidak termasuk huruf mad&#10;4.      Huruf yang seimbang antara sifat yang kuat dengan sifat yang lemah, yaitu hamzah, ghain, lam, nun, mim&#10;5.      Huruf yang semua sifatnya lemah, yaitu tsa’, ha’, fa’, al-ha’, dan huruf-huruf mad&#10;(Taufīq al-raḥmān fī tajwīd Al-Qur’an : 41-42)</t></si><si><t>Apa faidah mengetahui sifat-sifat huruf ?</t></si><si><t>1.      Dapat membedakan huruf-huruf yang makhrajnya sama&#10;2.      Dapat mengetahui huruf yang kuat dan yang lemah, sehingga bisa mengetahui huruf yang boleh diidghāmkan dan yang tidak boleh diidghāmkan &#10;3.      Memperbagus pengucapan huruf</t></si><si><t>Apa yang dimaksud sifat al-hams?</t></si><si><t>Secara bahasa al-hams berarti samar. Sedangkan menurut istilah adalah terlepasnya nafas ketika mengucapkan huruf karena lemahnya sandaran huruf pada makhraj</t></si><si><t>Ada berapakah huruf yang bersifat hams? Sebutkan</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ada sepuluh terkumpul dalam kalimat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>فحثه شخص سكت</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan sifat al-jahr? </t></si><si><t>Secara bahasa al-jahr berarti tampak atau terang. Sedangkan menurut istilah adalah tertahannya nafas ketika mengucapkan huruf karena kuatnya sandaran huruf pada makhraj</t></si><si><t>Ada berapakah huruf yang bersifat al-jahr? Sebutkan</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ada sembilan belas terkumpul dalam kalimat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>عَظِّمْ وَزْنَ قَارِئٍ ذِي غَضِّ جَدٍّ طَلَبَ</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan al-syiddah </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>(الشدة)?.</t></r></si><si><t>Secara bahasa al-syiddah berarti kuat. Sedangkan menurut istilah adalah tertahannya suara ketika mengucapkan huruf karena kuatnya sandaran huruf pada makhraj</t></si><si><t>Ada berapakah huruf-huruf yang bersifat al-syiddah? Sebutkan!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ada delapan terkumpul dalam kalimat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>أجد قط بكت</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al-rikhwah?</t></si><si><t>Secara bahasa al-rikhwah berarti lunak. Sedangkan menurut istilah adalah terlepasnya suara bersama huruf ketika huruf itu ducapkan, karena lemahnya sandaran huruf pada makhraj.</t></si><si><t>Ada berapakah huruf-huruf yang bersifat al-rikhwah? Sebutkan!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ada enam belas terkumpul dalam kalimat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>خُذْ غِثَّ حَظٍّ فُضَّ شَوْصَ زِيِّ ساهٍ</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Tawassuṭ atau bainīyyah adalah nama sifat yang terdapat di antara dua sifat yang saling berlawanan. Di antara sifat apakah tawassuṭ atau bainīyyah itu berada? </t></si><si><t>Rikhwah dan syiddah</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan tawassuṭ?</t></si><si><t>Secara bahasa tawassuṭ berarti tengah-tengah. Sedangkan menurut istilah adalah suara antara tertahan dan terlepas ketika mengucapkan huruf.</t></si><si><t xml:space="preserve">Sebutkan huruf-huruf yang bersifat tawassuṭ atau bainīyyah? </t></si><si><t xml:space="preserve">لن عمر(ل ن ع م ر) </t></si><si><t>Apa perbedaan syiddah dan al-jahr?</t></si><si><t>Syiddah adalah tertahannya suara ketika huruf-huruf itu dilafalkan. Sedangkan  al-jahru adalah tertahannya nafas ketika huruf-huruf itu dilafalkan</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al-isti’lā’?</t></si><si><t>Secara bahasa al-isti’lā’ adalah naik atau terangkat. Sedangkan menurut istilah adalah terangkat atau naiknya lidah ke langit-langit mulut ketika huruf-huruf itu diucapkan sehingga suara menjadi lebih tebal.</t></si><si><t xml:space="preserve">Sebutkan huruf-huruf yang bersifat al-isti’lā’?                               </t></si><si><t>ﺥ ﺺ ﺽ ﻍ ﻄ ﻖ ﻈ (خص ضغط قظ)</t></si><si><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan al-istifāl? </t></si><si><t xml:space="preserve">Secara bahasa al-istifāl  berarti turun. Sedangkan menurut istilah adalah turunnya  lidah ke dasar mulut ketika mengucapkan huruf. </t></si><si><t>Ada berapakah huruf-huruf yang bersifat al-istifāl? Sebutkan!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ada dua puluh dua terkumpul dalam kalimat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ثَبَتَ عِزُّ مَنْ يُجَوِّدُ حَرْفَهُ إِذْ سَلَّ شَكَا</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al- iţbāq menurut bahasa dan istilah ?</t></si><si><t xml:space="preserve">Menurut bahasa adalah melekat (al-ilshāq) &#10;Menurut istilah yaitu lidah melekat pada langit-langit mulut ketika mengucapkan huruf&#10;</t></si><si><t>Sebutkan huruf-huruf yang memiliki sifat al-iţbāq?</t></si><si><t>Shad, Dlad, Tha’, Zha’</t></si><si><t>Apa arti al-infitāḥ menurut bahasa dan istilah ?</t></si><si><t>Menurut bahasa yaitu terlepas atau terbuka (al-infirāq). Menurut istilah yaitu lidah merenggang dari langit-langit mulut ketika mengucapkan huruf</t></si><si><t>Ada berapakah huruf-huruf yang bersifat al-infitāḥ? Sebutkan!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ada dua puluh lima terkumpul dalam kalimat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>مَنْ أَخَذَ وِجْدَ سَعَةٍ فَزَكَّى حَقَّ لَهُ شُرْبُ غَيْثٍ</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan al-idzlāq? </t></si><si><t>Secara bahasa al-idzlāq berarti ujung. Sedangkan menurut istilah adalah huruf-huruf yang keluar dari ujung lidah atau ujung bibir sehingga cepat terucapkan</t></si><si><t>Sebutkan huruf-huruf yang memiliki sifat al-idzlāq?</t></si><si><t>فر من لب</t></si><si><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan al-ishmāt? </t></si><si><t xml:space="preserve">Secara bahasa al-ishmāt adalah menahan atau diam. Sedangkan menurut istilah adalah huruf yang agak berat dan tidak dapat dilafadzkan dengan cepat karena makhrojnya tidak berada di ujung lidah atau ujung bibir. </t></si><si><t>Ada berapakah huruf-huruf yang bersifat al-ishmāt? Sebutkan!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ada dua puluh tiga terkumpul dalam kalimat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>جُزْ غِشَّ سَاخِطٍ صِدْ ثِقَةً إِذْ وَعْظُهُ يَحُضُّكَ</t></r></si><si><t>Di antara sifat huruf adalah takrīr. Apa yang dimaksud dengan takrīr dan apa hurufnya?</t></si><si><t>Secara bahasa takrīr berarti mengulang. Sedangkan menurut istilah adalah bergetarnya ujung lidah ketika mengucapkan huruf. Hurufnya yaitu ra’.</t></si><si><t>Di antara sifat huruf adalah tafasysyī. apa yang dimaksud dengan tafassyī dan apa hurufnya?</t></si><si><t>Secara bahasa tafassyī berarti meluas atau tersebar. Sedangkan menurut istilah adalah meratanya angin dalam mulut ketika mengucapkan huruf. Hurufnya Syin.</t></si><si><t>Dalam proses pengucapan tafasysyi dapat dibagi menjadi 3 bagian. Sebutkan!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">yaitu : a. Tafasysyi Kubra, jika syinnya bertasydid. Contoh: </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>الشَّهِيْدُ , الشَّيْطَانُ</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> b. Tafasysyi Wustha, jika syinnya sukun. Contoh: </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>تَشْتَرُوْا , اَشْرَكَ</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> c. Tafasysyi shughra, yaitu apabila syinnya berharakat fathah, dhommah atau kasrah. Contoh: </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>شَرِيْكٌ , شُهَدَاءُ , شِمَالٌــ</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Setiap huruf sedikitnya mempunyai lima sifat dan terbanyak tujuh sifat. Huruf apakah yang mempunyai tujuh sifat? </t></si><si><t xml:space="preserve">Huruf ra’ </t></si><si><t>Apa arti al-inḥirāf menurut bahasa dan istilah?.</t></si><si><t>Menurut bahasa yaitu condong. Sedangkan menurut istilah yaitu condongnya huruf dari makhrajnya sendiri ke makhraj yang lain</t></si><si><t>Sebutkan huruf-huruf yang bersifat al-inḥirāf?</t></si><si><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ل</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> dan </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Trad\"/><charset val="1"/></rPr><t>ر</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  (Lam, Ra)</t></r></si><si><t>Sifat huruf yang memanjangkan suara dari permulaan tepi lidah sampai ujung lidah disebut apa?</t></si><si><t>al-istiţālah</t></si><si><t xml:space="preserve">Apakah nama sifat huruf yang tidak berlawanan yang dimiliki huruf dlad? </t></si><si><t>Jelaskan pengertian sifat huruf isthithalah secara  istilah dan sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Yaitu membunyikan huruf tertentu dengan memanjangkan suaranya dari permulaan tepi lidah hingga penghabisan lidah (sampai bersambung dengan makhraj lam), huruf isthithalah hanya </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>:ض</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan sifat al-shafīr menurut bahasa dan istilah?</t></si><si><t>Menurut bahasa yaitu siul atau seruit.&#10;Menurut istilah yaitu sifat dari huruf-huruf yang apabila dilafalkan keluar suara atau seruit bagaikan siul burung, lebah, atau belalang</t></si><si><t xml:space="preserve">Sebutkan huruf huruf yang bersifat al-shafīr? </t></si><si><t>Zai, Sin dan Shad</t></si><si><t>Apa arti qalqalah menurut bahasa dan istilah?</t></si><si><t>Menurut bahasa artinya bergoncang (al-idlṭirāb)&#10;Menurut istilah  terjadinya  goncangan  pada  makhraj  sehingga  terdengar pantulan suara yang kuat ketika mengucapkan huruf</t></si><si><t>Terbagi berapakah qalqalah itu? Sebutkan!</t></si><si><t>Qalqalah terbagi dua : Qalqalah kubrā dan shughrā</t></si><si><t>Ada berapakah tingkatan qalqalah (marātib al-qalqalah) ? Sebutkan!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">1.      Waqaf di huruf qalqalah yang bertasydid, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>الحق</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;2.      Waqaf di huruf qalqalah yang sukun, seperti  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>وعيد-شديد</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;3.      Huruf qalqalah sukun, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>افتطمعون</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al-layn?</t></si><si><t>Secara bahasa berarti lunak. Sedangkan menurut istilah adalah mengeluarkan huruf secara lunak tanpa paksaan. Al-layn ini merupakan sifat dari huruf wawu atau ya’ sukun dan berada setelah harakat fathah</t></si><si><t>Jelaskan pengertian sifat huruf Ghunnahsecara istilah dan sebutkan huruf-hurufnya!</t></si><si><t>Yaitu membunyikan huruf tertentu dengan mendengungkan suara yang keluar dari pangkal hidung. Huruf ghunnah yaitu:م نbaik hidup maupun mati, idzhar, ikhfa’ maupun idgham.</t></si><si><t>Sebutkan lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf alif. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-rakhawah, al-istifāl, al-infitāḥ, al-ishmāt</t></si><si><t>Sebutkan lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf hamzah. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-syiddah, al-istifāl, al-infitāḥ, al-ishmāt</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf ba’. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-syiddah, al-istifāl, al-infitāḥ,al-idzlāq, dan al-qalqalah</t></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf ta’. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-hams, al-syiddah, al-istifāl, al-infitāḥ, al-ishmāt</t></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf tsa’. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-hams, al-rakhawah, al-istifāl, al-infitāḥ, al-ishmāt</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf jim. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-syiddah, al-istifāl, al-infitāḥ, al-ishmāt, dan al-qalqalah</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf ha’ ( </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ح</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  ). Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></r></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf kha’. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t xml:space="preserve"> al-hams, al-rakhawah, al-isti’lā’, al-infitāḥ, al-ishmāt</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf dal. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf dzal. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>Ada tujuh sifat huruf yang dimiliki oleh huruf ra’. Sebutkan tujuh sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, at-tawassuth, al-istifāl, al-infitāḥ, al-idzlāq, al-inhiraf, dan al-takrīr</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf zay. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-rakhawah, al-istifāl, al-infitāḥ, al-ishmāt, dan al-shafīr</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf sin. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-hams, al-rakhawah, al-istifāl, al-infitāḥ, al-ishmāt, dan al-shafīr</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf syin. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-hams, al-rakhawah, al-istifāl, al-infitāḥ, al-ishmāt, dan al-tafasysyī</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf shad. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-hams, al-rakhawah, al-isti’lā’, al-iţbāq, al-ishmāt, dan al-shafīr</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf dlad. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-rakhawah, al-isti’lā’, al-iţbāq, al-ishmāt, dan al-istiţālah</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf tha’. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-syiddah, al-isti’lā’, al-iţbāq, al-ishmāt, dan al-qalqalah</t></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf zha’. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-rakhawah, al-isti’lā’, al-iţbāq, dan al-ishmāt</t></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf ‘ain. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-tawassuth, al-istifāl, al-infitāḥ, dan al-ishmāt</t></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf ghain. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t xml:space="preserve"> al-jahr, al-rakhawah, al-isti’lā’, al-infitāḥ, dan al-ishmāt</t></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf fa’. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-hams, al-rakhawah, al-istifāl, al-infitāḥ, al-idzlāq</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf qaf. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-syiddah, al-isti’lā’, al-infitāḥ, al-ishmāt, dan al-qalqalah</t></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf kaf. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf lam. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-tawassuth, al-istifāl, al-infitāḥ, al-idzlāq, dan al-inḥirāf</t></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf mim. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-tawassuth, al-istifāl, al-infitāḥ, al-idzlāq&#10;Sebagian ulama ada yang menambahkan satu sifat lagi, yaitu ghunnah</t></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf nun. Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf wawu. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-rakhawah, al-istifāl, al-infitāḥ, al-ishmāt, dan al-lin</t></si><si><t>Ada lima sifat huruf yang dimiliki oleh huruf ha’ (ه). Sebutkan lima sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-hams, al-rakhawah, al-istifāl, al-infitāḥ, dan al-ishmāt</t></si><si><t>Ada enam sifat huruf yang dimiliki oleh huruf ya’. Sebutkan enam sifat huruf tersebut!</t></si><si><t>al-jahr, al-rakhawah, al-istifāl, al-infitāḥ, al-ishmāt, dan al-lain</t></si><si><t>Di antara sifat huruf yang ‘āridly adalah tafkhīm. Apa yang dimaksud dengan tafkhīm?</t></si><si><t>Secara bahasa tafkhīm berarti menggemukkan. Sedangkan menurut istilah adalah menjadikan suatu huruf gemuk (tebal) dalam makhrajnya dan kuat dalam sifatnya. (Hidāyat al-qāri’ ila tajwīd al-kalām al-Bāri’ : 103)</t></si><si><t>Di antara sifat huruf yang ‘āridly adalah tarqīq. Apa yang dimaksud dengan tarqīq?</t></si><si><t>Secara bahasa tarqīq berarti menguruskan. Sedangkan menurut istilah adalah menjadikan suatu huruf kurus (tipis) dalam makhrajnya dan lemah dalam sifatnya</t></si><si><t xml:space="preserve">Dari sisi tafkhīm atau tarqīq, terbagi berapakah huruf hijaiyah itu? Sebutkan! </t></si><si><t>Terbagi menjadi tiga, yaitu :&#10;1.         Huruf yang dibaca tafkhīm dalam semua keadaan&#10;2.         Huruf yang dibaca tarqīq dalam semua keadaan&#10;3.         Huruf yang terkadang dibaca tafkhīm dan terkadang dibaca tarqīq</t></si><si><t>Apa saja huruf yang dibaca tafkhīm dalam semua keadaan?</t></si><si><t>Semua huruf isti’lā’, baik huruf tersebut berharkat fathah, kasrah, dlammah, maupun sukun. Huruf isti’lā’ yang merangkap sebagai huruf iţbāq, maka harus lebih tafkhīm lagi</t></si><si><t>Ada berapakah tingkatan tafkhīm (marātib al-tafkhīm) dari huruf isti’lā’? Sebutkan!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Ada lima, yaitu :&#10;1.      Berharakat fathah dan sesudahnya adalah huruf alif, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>صادقين</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;2.      Berharakat fathah dan sesudahnya bukan alif, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ظَلَمَ</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;3.      Berharakat dlammah, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>غُلِبَتْ</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;4.      Sukun, seperti   </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>يَخْلُقُ</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;5.      Berharkat kasrah, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>قِتال</t></r></si><si><t>Apa saja huruf yang dibaca tarqīq dalam semua keadaan?</t></si><si><t>Semua huruf istifāl selain huruf ra’, al-alif al-maddiyah, dan lam dalam lafzh al-jalālah</t></si><si><t>Apa saja huruf yang terkadang dibaca tafkhīm dan terkadang dibaca tarqīq?</t></si><si><t>1.      Huruf mad alif (al-alif al-maddiyah)&#10;2.      Lam dalam lafzh al-jalālah&#10;3.      Ra’&#10;4.      Ghunnah</t></si><si><t>Kapan al-alif al-maddiyah dibaca tafkhīm? Berilah contoh!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Jika berada setelah huruf tafkhīm seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">الضالين- الظالمين-الصابرين </t></r></si><si><t>Kapan al-alif al-maddiyah dibaca tarqīq? Berilah contoh!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Jika berada setelah huruf tarqīq seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>جاء-العابدون-التائبون</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><t>Kapan lam dalam lafzh al-jalālah dibaca tafkhīm? Berilah contoh!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Jika berada setelah huruf berharakat fathah atau dlammah, seperti:&#10; </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>قال الله-يعلمه الله</t></r></si><si><t>Kapan lam dalam lafzh al-jalālah dibaca tarqīq? Berilah contoh!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Jika berada setelah huruf berharakat kasrah, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>أفى الله شك</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Ra’ dibaca tafkhīm dalam delapan keadaan. Sebutkan empat di antaranya lengkap dengan contoh masing-masing! </t></si><si><r><t xml:space="preserve">1.      Ra’ berharkat fathah, baik berada di awal, tengah, atau akhir kata. Seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>رحيم-تفرحون-شكر</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;2.      Ra’ berharkat dlammah, baik berada di awal, tengah, atau akhir kata. Seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>رزقوا-سنفرغ-يشكر</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;3.      Ra’ sukun berada setelah harkat fathah. Seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ترميهم</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;4.      Ra’ sukun berada setelah harkat dlammah. Seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>يُرْزَقون</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Mengapa ra’ pada kata </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ارجعى</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> dibaca tebal? </t></r></si><si><t>Karena ra’ sukun didahului oleh kasrah ‘āridlah atau ra’ sukun berada setelah hamzah washal</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Mengapa ra dalam lafadz </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>مِرْصَادًا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  dibaca tebal? </t></r></si><si><t>Sebab ra’ sukun berada setelah harakat kasrah bertemu dengan huruf  isti’lā’ yang berharkat fathah dalam satu kalimat.</t></si><si><t>Dalam Al-Qur’an, ra’ sukun berada setelah harakat kasrah bertemu dengan huruf isti’lā’ yang berharkat fathah dalam satu kalimat hanya terdapat dalam lima kata. Sebutkan lima kata tersebut !</t></si><si><t>فرقة – قرطاس – إرصادا – مرصادا –لبالمرصاد</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Mengapa ra dalam lafadz </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>اليُسْر</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  dibaca tebal ketika waqaf? </t></r></si><si><t xml:space="preserve">Karena ra’ sukun berada setelah huruf selain ya’ yang sukun dan sebelum huruf sukun tersebut terdapat harkat dlammah </t></si><si><r><t xml:space="preserve">Mengapa ra dalam lafadz </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>القَدْر</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  dibaca tebal ketika waqaf? </t></r></si><si><t xml:space="preserve">Karena ra’ sukun berada setelah huruf selain ya’ yang sukun dan sebelum huruf sukun tersebut terdapat harkat fathah </t></si><si><t>Sebutkan empat keadaan ra’ yang harus dibaca tarqīq!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">1.      Ra’ berharakat kasrah, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>رِزْقا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;2.      Ra’ sukun berada setelah harakat kasrah, seperti  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>إغفِرْ لى</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;3.      Ra’ sukun karena waqaf berada setelah huruf sukun dan sebelum huruf sukun tersebut berharakat kasrah, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>الذكر</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> &#10;4.      Ra’ sukun berada setelah harakat kasrah dan sesudahnya huruf isti’lā’ namun tidak berada dalam satu kalimat, seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>فاصبر صبرا</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Mengapa ra dalam lafadz </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>خير</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  dibaca tipis ketika waqaf? </t></r></si><si><t>Sebab ra’ sukun karena waqaf didahului oleh layn (ya’ sukun)</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Mengapa ra dalam lafadz </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>خبير</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  dibaca tipis ketika waqaf? </t></r></si><si><t>Karena ra’ sukun di akhir kata berada setelah huruf ya’ sukun</t></si><si><t>Kapan ra’ boleh dibaca tafkhīm atau tarqīq?</t></si><si><t xml:space="preserve">1.      Ra’ sukun karena waqaf didahului huruf isti’lā’ sukun dan sebelumnya ada huruf yang berharakat kasrah&#10;2.      Ra’ sukun berada setelah harakat kasrah yang asli dan bertemu huruf isti’lā’ yang berharakat kasrah&#10;</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Huruf </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ر</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  pada kata </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>المصر</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  ketika diwaqafkan boleh dibaca dengan dua cara, tafkhīm atau tarqīq, karena didahului huruf isti’lā’ dan sebelumnya ada huruf yang berharakat kasrah. Manakah yang lebih afdlal di antara keduanya? Mengapa?</t></r></si><si><t>Lebih afdlal dibaca tafkhīm, karena mempertimbangkan ketika washal ra’ dibaca tafkhīm sebab berharakat fathah</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Kata  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>عين القطر</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  jika diwaqafkan boleh dibaca dengan dua cara, yaitu tafkhīm dan tarqīq, hal itu disebabkan ro’ didahului huruf isti’lā’ dan sebelumnya ada huruf yang berharakat kasrah. Manakah yang lebih utama di antara keduanya? </t></r></si><si><t>Tarqīq karena mempertimbangkan ketika washal ra’ dibaca tarqīq sebab berharakat kasrah</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang menjadi alasan saat membaca tebal atau tipis terhadap ra’ pada kata </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>فِرْقٍ</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> ?  </t></r></si><si><t>Dibaca tebal karena melihat kepada huruf isti’lā’ yang berada sesudahnya. Dibaca tipis karena melihat harakat kasrah yang berada sebelumnya</t></si><si><t xml:space="preserve">Kapan ghunnah (nun mati atau tanwin) dibaca tafkhīm? Berilah contoh! </t></si><si><r><t xml:space="preserve">Jika sesudahnya berupa huruf tafkhīm seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ينطقون- من ظلم-فأنقذكم</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><t>Kapan ghunnah (nun mati atau tanwin) dibaca tarqīq? Berilah contoh!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Jika sesudahnya bukan huruf tafkhīm seperti </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>إن يقولون- من نعمة- الإنسان</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><t>Terbagi berapakah huruf hamzah dalam Al-Qur’an? Sebutkan!</t></si><si><t>Terbagi menjadi dua, yaitu hamzah qaţa' dan hamzah washal</t></si><si><t>Qiraat siapakah dan diriwayatkan oleh siapa yang kita pakai di Indonesia?</t></si><si><t>Qiraat Ashim diriwayatkan oleh Hafsh</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Memindahkan harakat hamzah kepada huruf sebelumnya seperti pada kata&#10; </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>بِئْسَ الِاسْمُ الْفُسُوقُ بَعْدَ الْإِيمَان</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> dibaca </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>(بِئْسَ لِسْمُ الْفُسُوقُ).</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> Disebut apakah untuk istilah bacaan tersebut menurut qiraat Ashim riwayat Hafs?&#10;</t></r></si><si><t>Naql</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan isymām? dan berikan contoh!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Menghimpun kedua bibir ke depan seperti sedang menyebut huruf yang berharakat dlammah tanpa terdengar suara. Contohnya : </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>لَا تَأْمَنَّا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;Dalam redaksi lain, isymām adalah mencucukan atau memoncongkan bibir ketika membaca surah Yusuf ayat 11 </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>(لَا تَأْمَنَّا)</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud hukum imālah? dan berikan contohnya!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Membaca suatu huruf dengan suara antara fathah dan kasrah . Contohnya : </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>بسم الله مجرىها</t></r></si><si><t>Jelaskan apa yang dimaksud dengan ar-raum menurut bahasa dan istilah!</t></si><si><t>Menurut bahasa artinya mencari atau menyengaja. Sedangkan menurut istilah adalah mengucapkan sebagian harakat huruf kira-kira tinggal sepertiganya sehingga tidak dapat didengar kecuali oleh orang yang ada di dekat pembaca.</t></si><si><t>Apa pengertian tas hīl menurut istilah?</t></si><si><t>Membaca huruf hamzah berharakat fathah secara lunak atau ringan antara bunyi hamzah dan alif, tidak terkesan hamzah murni atau alif murni.</t></si><si><t>Apa pengertian ikhtilās dalam ilmu tajwīd?</t></si><si><t xml:space="preserve">Mengurangi sedikit bunyi harakat suatu huruf sehingga bunyi yang tersisa lebih banyak dari yang hilang.&#10;Dalam redaksi lain, ikhtilās adalah membaca harakat dengan samar dan cepat sehingga suaranya tinggal dua pertiga harakat.&#10;</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Siapa saja dari Qurra’ Sab’ah yang membaca silah ha dhamir pada kalimat  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ويخلد فيه مهانا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  dalam surah al-Furqan ayat 69?</t></r></si><si><t>Ibn Katsir dan Hafsh dari ‘Ashim.</t></si><si><t>Siapakah imam dari Qori Sab’ah yang mewajibkan silah mim jamak baik sesudah mim jamak itu hamzah qatha’ ataupun bukan?</t></si><si><t>Ibnu Katsir</t></si><si><t>Siapakah perawi yang membolehkan silah mim jamak, baik sesudah mim jamak itu hamzah qatha’ ataupun bukan?</t></si><si><t>Qalun dan Nafi’</t></si><si><t>Siapakah perawi yang hanya membaca silah mim jamak ketika menghadapi huruf hidup berupa hamzah qotho?</t></si><si><t>Imam Warasy</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Siapa sajakah Imam dari Quro Sab’ah yang membaca dhommah, mim jamak dan ha jika washal seperti pada kalimat </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>بهم الأسباب</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r></si><si><t>Hamzah dan al-Kisai</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan istilah Idgham shagir dan idgham kabir dalam Ilmu Qiraat?</t></si><si><t xml:space="preserve">Idgham Shagir adalah mengidghomkan huruf pertama yang berbaris sukun (mati) kepada huruf kedua yang hidup. Idgham Kabir adalah memasukkan huruf pertama kepada huruf kedua yang sama-sama hidup. </t></si><si><t>Siapakah imam dari Quro Sab’ah yang memberlakukan terjadinya bacaan idghom Kabir dalam qiraat?</t></si><si><t>Abu 'Amr</t></si><si><t>Mengapa harakat dhammah diberi nama dhammah?</t></si><si><t>Karena terkatupnya dua bibir ketika mengucapkan huruf</t></si><si><t>Mengapa harakat fathah diberi nama fathah?</t></si><si><t>Karena terbukanya kedua bibir ketika mengucapkan huruf</t></si><si><t>Mengapa harakat kasrah diberi nama kasrah?</t></si><si><t>Karena terpecahnya bibir (turunnya bibir bagian bawah) ketika mengucapkan huruf</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan marātib al-qiraah ?</t></si><si><t>Cara, tempo atau ukuran cepat lambatnya bacaan ayat-ayat Al-Qur’an. Marātib al-qiraah juga disebut dengan kaifiyāt al-qiraah.</t></si><si><t>Ada berapakah marātib al-qiraah? Sebutkan!</t></si><si><t>Ada 4 (empat), yaitu 1. Tahqīq, 2. Tartīl, 3. Tadwīr, 4. Hadr.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan tahqīq?</t></si><si><t>Secara bahasa tahqīq adalah melaksanakan sesuatu sesuai hakikatnya, tidak menambah dan tidak pula mengurangi. Sedangkan menurut istilah adalah memberikan hak-hak huruf secara sempurna, seperti menyempurnakan mad, tahqīq hamzah, menyempurnakan harakat, mengizhhārkan bacaan izhhār, menyempurnakan ghunnah, memperjelas masing-masing huruf. Itu semua dilakukan secara perlahan dan memperhatikan waqaf-waqaf yang boleh.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan tartīl?</t></si><si><t>Membaca Al-Qur’an dengan pelan sambil berusaha memahami dan merenungkan maknanya, mengucapkan huruf sesuai dengan makhraj, serta memenuhi hak dan mustahak huruf.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan tadwīr?</t></si><si><t xml:space="preserve">Bacaan tengah-tengah antara tahqīq dan hadr </t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan hadr?</t></si><si><t>Mempercepat bacaan dengan tetap menjaga dan memperhatikan hukum-hukum tajwīd, seperti izhhār, idghām, qashr, mad, waqaf, washal, dan lain sebagainya. Hadr ini merupakan lawan dari tahqīq.</t></si><si><t>Sebutkan arkān al-qiraah !</t></si><si><t>a.       Sesuainya qiraah dengan rasm ustmānī, sekalipun secara ihtimāl&#10;b.      Sesuainya qiraah dengan kaidah bahasa arab, sekalipun lemah.&#10;c.       shihhat al-sanad.</t></si><si><t>Jelaskan perbedaan waqaf, saktah dan qaţa’?</t></si><si><t>a.       Waqaf ialah memutuskan suara sejenak pada akhir kalimat dan bernafas dengan niat meneruskan bacaan berikutnya. &#10;b.      Saktah ialah berhenti sejenak sekitar dua harkat dan tidak mengambil nafas.&#10;c.       Qaţa’ ialah mengakhiri bacaan diakhir ayat dengan niat selesai.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan waqaf ?</t></si><si><t>Secara bahasa waqaf berarti menahan atau berhenti. Sedangkan menurut istilah waqaf adalah menghentikan bacaan atau suara untuk sekedar bernafas dengan niat ingin melanjutkan bacaannya lagi.</t></si><si><t>Secara umum waqaf dibagi menjadi empat macam. Sebutkan!</t></si><si><t>Intizhārī, ikhtibārī, idlţirārī dan ikhtiyārī</t></si><si><t xml:space="preserve">Apakah yang dimaksud dengan waqaf intizhārī? </t></si><si><t>Berhenti pada sebuah kata untuk menggabungkan dengan wajah lain saat ia menghimpun beberapa qiraat sebab adanya perbedaan riwayat</t></si><si><t xml:space="preserve">Apakah yang dimaksud dengan waqaf ikhtibārī? </t></si><si><t>Waqaf dalam rangka mencontohkan atau menguji qari’ tentang cara waqaf pada kalimat tertentu</t></si><si><t>Apakah yang dimaksud dengan waqaf idţirārī?</t></si><si><t>Waqaf karena terpaksa, seperti disebabkan lupa, nafas pendek dan lain sebagainya</t></si><si><t xml:space="preserve">Apakah yang dimaksud dengan waqaf ikhtiyārī? </t></si><si><t>Berhenti sesuai dengan keinginan (pembaca sengaja berhenti pada suatu kalimat sesuai dengan kehendaknya tanpa ada yang memaksa)</t></si><si><t xml:space="preserve">Terbagi berapakah waqaf ikhtiyārī itu? Sebutkan! </t></si><si><t>Terbagi empat, yaitu tām, kāfi, hasan dan qabīh</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan waqaf tām (tam mukhtar)?</t></si><si><t>Waqaf tām ialah berhenti pada kalimat yang sempurna susunannya, tidak ada kaitan dengan kalimat sesudahnya baik dari segi lafaz maupun makna. Waqaf ini banyak terdapat pada ra’sul ayat (penghujung ayat)</t></si><si><t>Sebutkan salah satu contoh waqaf tām !</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Waqaf pada kata </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>أذلة</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  dalam ayat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>وجعلوا أعزة أهلها أذلة, وكذلك يفعلون</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan waqaf kāfi (kafi jaiz)? </t></si><si><t>Waqaf kāfi ialah berhenti pada kalimat yang sempurna susunannya, tidak ada hubungannya dari segi lafaz dengan kalimat berikutnya, tetapi masih ada hubungan dari segi makna.</t></si><si><t>Sebutkan salah satu contoh waqaf kāfi !</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Waqaf pada kata </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>مرض</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  dalam ayat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>فى قلوبهم مرض فزادهم الله مرضا</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan waqaf hasan (hasan mafhum) ?</t></si><si><t>Berhenti pada kalimat yang sempurna susunannya, tapi masih ada kaitan dengan kalimat sesudahnya baik dari segi lafaz maupun makna</t></si><si><t>Sebutkan salah satu contoh waqaf hasan !</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Waqaf pada kata </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>لله</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  dalam ayat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>الحمد لله رب العالمين</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan waqf qabīh (qabih matruk)?</t></si><si><t>Berhenti pada kalimat yang tidak sempurna susunannya, karena masih ada kaitan dengan kalimat sesudahnya baik dari segi lafaz maupun makna</t></si><si><t>Sebutkan salah satu contoh waqaf qabīh !</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Waqaf pada kata </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>أرسلناك</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  dalam ayat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>وما أرسلناك إلا مبشرا ونذيرا</t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan waqaf lāzim ?</t></si><si><t xml:space="preserve">Waqaf pada kalimat yang sudah sempurna susunannya, andaikan disambung (washal) dengan kalimat sesudahnya, maka akan merusak makna (pengertian) </t></si><si><t>Sebutkan salah satu contoh waqaf lāzim !</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Waqaf pada kata </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>قولهم</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  dalam ayat :&#10;</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>فلا يحزنك قولهم إنا نعلم ما يسرون وما يعلنون</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">&#10;Andaikan dibaca washal, maka akan menimbulkan dugaan bahwa kalimat </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>إنا نعلم ما يسرون وما يعلنون</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> merupakan perkataan orang kafir, padahal itu merupakan firman Allah&#10;</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan tanda waqf  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ز</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  ?</t></r></si><si><t>Waqf mujawwaz, yaitu boleh berhenti, terus lebih baik</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan tanda waqaf </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>م</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> ?</t></r></si><si><t>Waqaf lāzim atau harus berhenti</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimakusd dengan tanda waqaf </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>لا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> ?</t></r></si><si><t>Waqaf mamnū’ atau tidak boleh berhenti tanpa mengulang. Kecuali pada ra’su ayah, boleh tidak mengulang.</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan tanda waqaf </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ج</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> ?</t></r></si><si><t>Waqaf Jāiz atau boleh berhenti, boleh tidak</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan tanda waqaf </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>قلى</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  ?</t></r></si><si><t>Al waqf aulā atau boleh terus tetapi berhenti lebih baik</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan tanda waqaf </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>صلى</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> ?</t></r></si><si><t>Al washl aulā atau boleh berhenti tetapi terus lebih baik</t></si><si><t>Disebut apakah tanda tiga titik berbentuk piramida yang menunjukkan boleh waqaf pada tanda pertama dan harus washal pada tanda kedua atau sebaliknya?</t></si><si><t>Waqaf mu'ānaqah</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan tanda waqaf </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ط</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  ?</t></r></si><si><t>Waqaf muthlaq atau boleh terus tetapi berhenti lebih baik</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan tanda waqaf  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ص?</t></r></si><si><t>Waqaf murakkhas atau boleh berhenti tetapi terus lebih baik</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan tanda waqaf  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ق?</t></r></si><si><t>Qīla waqaf, yaitu sebagian kecil ahli qiraah memperbolehkan berhenti</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan tanda waqaf  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>وقف?</t></r></si><si><t>Lebih baik berhenti, dan tidak salah kalau misalnya terus</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa yang dimaksud dengan tanda  </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>س?</t></r></si><si><t>Saktah, berhenti sejenak tanpa bernafas</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan ibtida’?</t></si><si><t>Secara bahasa ibtidā’ berarti memulai. Sedangkan menurut istilah adalah memulai bacaan setelah waqaf</t></si><si><t>Ibtidā’ terbagi menjadi dua, yaitu ibtida’ hasan dan ibtida’ qabih. Apa yang dimaksud dengan ibtidā’ hasan?</t></si><si><t>Ibtidā’ yang tidak merusak makna atau tidak merubah sesuatu yang dikehendaki oleh Allah. Seperti ibtidā’setelah waqaf tām atau kāfi</t></si><si><t>Ibtidā’ terbagi menjadi dua, yaitu ibtidā’ hasan dan ibtidā’ qabīh. Apa yang dimaksud dengan ibtida’ qabīh?</t></si><si><t>Ibtidā’ pada kata yang masih ada hubungannya dengan kalimat sebelumnya, seperti ibtidā’ pada kata yang menjadi maf’ul bih, hal, tamyiz, atau yang sejenis,</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan saktah?</t></si><si><t>Secara bahasa saktah berarti mencegah atau diam. Sedangkan menurut istilah adalah berhenti di antara dua kata tanpa bernafas dengan niat melanjutkan bacaan.</t></si><si><t>Menurut Imam Hafsh, ada berapa tempat hukum saktah dalam Al-Qur’an?, sebutkan!</t></si><si><t>Ada 4 tempat : yaitu, 1. QS. Kahfi ayat 1,  2. QS. Yasin ayat 52,  3. QS. Al-Qiyāmah ayat 27,  4. QS. Al-Muţaffifīn ayat 14.</t></si><si><t>Sebutkan ayat saktah pada surah al-Qiyāmah ayat 27!</t></si><si><t>وقيل من راق</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa alasan dibalik ketentuan saktah dalam ayat </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>وقيل من راق</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> ?</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Untuk menegaskan bahwa </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>من راق</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  terdiri dari dua kalimat, bukan hanya satu kalimat </t></r></si><si><t>Sebutkan ayat saktah pada surah al-Kahfi ayat 1!</t></si><si><t>ولم يجعل له عوجا  قيما</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa alasan dibalik ketentuan saktah dalam ayat </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>ولم يجعل له عوجا  قيما ?</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Agar tidak ada dugaan bahwa </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>قيما</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> merupakan naat dari </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>عوجا</t></r></si><si><t>Sebutkan ayat saktah pada surah Yasin ayat 52!</t></si><si><t>من بعثنا من مرقدنا  هذا ما وعد الرحمن</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa alasan dibalik ketentuan saktah dalam ayat berikut?&#10; </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>من بعثنا من مرقدنا هذا ما وعد الرحمن</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Agar tidak ada dugaan bahwa </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>هذا</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> merupakan naat dari </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>مرقدنا</t></r></si><si><t>Sebutkan ayat saktah pada surah al-muţaffifīn ayat 14!</t></si><si><t>كلا بل ران</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Apa alasan dibalik ketentuan saktah dalam ayat </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>كلا بل ران?</t></r></si><si><r><t xml:space="preserve">Untuk menegaskan bahwa </t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>بل ران</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve">  terdiri dari dua kalimat, bukan hanya satu kalimat </t></r></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan istiftāḥ dalam ilmu tajwīd?</t></si><si><t>Istiftāḥ: Membaca ta'awudz dan basmalah sebelum membaca Al-Qur’an</t></si><si><t>Apabila kita membaca Al-Qur’an dianjurkan mengawali dengan membaca isti’ādzah. Apa pengertian isti’ādzah menurut bahasa dan istilah?</t></si><si><t>Menurut bahasa adalah memohon perlindungan. Menurut istilah adalah kalimat doa atau permohonan agar Allah melindungi dari hal-hal yang negatif.</t></si><si><t>Di dalam membaca Al-Qur’an, ada berbagai macam bacaan isti’ādzah. Sebutkan lima di antaranya!</t></si><si><t>أعوذ بالله من الشيطان الرجيم&#10;أعوذ بالله السميع العليم من الشيطان الرجيم&#10;أعوذ بالله من الشيطان الرجيم ان الله هو السميع العليم &#10;أعوذ بالله العظيم من الشيطان الرجيم&#10;أعوذ بالله العظيم السميع العليم من الشيطان الرجيم</t></si><si><t>Sebutkan ayat Al-Qur’an yang menganjurkan untuk membaca isti’ādzah sebelum membaca Al-Qur’an!</t></si><si><t>فإذا قرأت القرآن فاستعذ بالله من الشيطان الرجيم</t></si><si><t xml:space="preserve">Sebutkan dua tempat atau keadaan yang disunnahkan membaca ta’awudz dengan suara sir atau samar! </t></si><si><t>1.      Ketika membaca Al-Qur’an dengan suara sir&#10;2.      Membaca Al-Qur’an dalam salat, baik sholat sir atau jahr&#10;3.      Membaca Al-Qur’an sendirian di tempat yang sepi&#10;4.      Membaca Al-Qur’an secara berjamaah tapi bukan sebagai pembaca pertama.</t></si><si><t xml:space="preserve">Bagaimana cara membaca isti’ādzah, basmalah, dan ayat/awal surah? </t></si><si><t>1.      Washl al-jami’&#10;2.      Qaţa’ al-jami’&#10;3.      Isti’ādzah disambung (washal) dengan basmalah, lalu membaca ayat&#10;4.      Waqaf di akhir kata bacaan isti’ādzah, lalu membaca basmalah langsung disambung (washal) dengan ayat</t></si><si><t xml:space="preserve">Bagaimana cara membaca isti’ādzah, basmalah, dan awal surah at-taubah? </t></si><si><t>1.      Waqaf di akhir kata bacaan isti’ādzah, lalu langsung membaca awal surah tanpa basmalah&#10;2.      Bacaan isti’ādzah disambung (washal) dengan awal surah tanpa basmalah</t></si><si><t>Apabila kita membaca basmalah di antara dua surah, ada satu cara membaca yang tidak diperbolehkan. Sebutkan cara tersebut!</t></si><si><t>Membaca akhir surah secara bersambung/washal dengan basmalah dan berhenti/waqaf pada basmalah, baru kemudian membaca awal surah.</t></si><si><t>Apabila  kita  membaca  basmalah  di antara  dua  surah,  ada  beberapa  cara membacanya. Sebutkan dua cara yang diperbolehkan!</t></si><si><t>1.      Membaca akhir surah secara bersambung/washal dengan basmalah dan langsung menyambung/washal basmalah dengan awal surah (washl al-jami’)&#10;2.      Waqaf diakhir surah dan waqaf pada basmalah, baru membaca awal surah (qaţa’ al-jami’) &#10;3.      Waqaf pada akhir surah, lalu membaca basmalah secara bersambung/washal dengan awal surah.</t></si><si><t>Apa yang dimaksud dengan al-lahn dalam ilmu qiraah?</t></si><si><t>Salah dan menyimpang dari yang ketentuan yang benar dalam membaca Al-Qur’an</t></si><si><t xml:space="preserve">Lahn terbagi menjadi dua, lahn jali dan lahn khafi. Apa yang dimaksud dengan lahn jali? </t></si><si><t>Kesalahan yang terjadi pada lafaz yang dapat merusak aturan dalam qiraah serta ketentuan bahasa dan i’rab, baik sampai merubah makna maupun tidak.</t></si><si><t>Di antara jenis lahn adalah lahn jali. Mengapa diberi nama lahn jali?</t></si><si><t>Karena kesalahannya sangat tampak, sehingga dapat diketahui oleh siapapun, baik ahli qiraah maupun tidak.</t></si><si><t>Lahn jali bisa terjadi dalam huruf al-kalimat atau harakat. Berikan contoh lahn jali yang terjadi dalam huruf al-kalimat!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">أعطيناك </t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>dibaca</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> أعديناك</t></r></si><si><t>Lahn jali bisa terjadi dalam huruf al-kalimat atau harakat. Berikan contoh lahn jali yang terjadi dalam harakat!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">لم يلدْ ولم يولدْ </t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>dibaca</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> لم يلدُ ولم يولدُ</t></r></si><si><t>Lahn jali terkadang dapat merubah makna dan terkadang tidak sampai merubah makna. Berikan contoh lahn jali yang dapat merubah makna!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">أنعمتَ عليهم </t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>dibaca</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> أنعمتُ عليهم</t></r></si><si><t>Lahn jali terkadang dapat merubah makna dan terkadang tidak sampai merubah makna. Berikan contoh lahn jali yang tidak sampai merubah makna!</t></si><si><r><t xml:space="preserve">إن اللهَ على كل شيئ قدير </t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="Times New Roman"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t>dibaca</t></r><r><rPr><sz val="14"/><color indexed="8"/><rFont val="Traditional Arabic"/><family val="1"/><charset val="0"/></rPr><t xml:space="preserve"> إن اللهُ على كل شيئ قدير</t></r></si><si><t xml:space="preserve">Lahn terbagi menjadi dua, lahn jali dan lahn khafi. Apa yang dimaksud dengan lahn khafi? </t></si><si><t>Kesalahan yang terjadi pada lafaz yang dapat merusak aturan dalam qiraah, tapi tidak sampai merusak ketentuan bahasa, i’rab, dan makna.</t></si><si><t>Di antara jenis lahn adalah lahn khafi. Mengapa diberi nama lahn khafi?</t></si><si><t>Karena kesalahannya samar, sehingga hanya diketahui oleh ahli qiraah.</t></si><si><t>Sebutkan dua macam lahn khafi!</t></si><si><t xml:space="preserve">1.      Lahn khafi yang dapat diketahui oleh ulama  qiraah&#10;2.      Lahn khafi yang hanya dapat diketahui oleh orang yang benar-benar mahir dalam ilmu qiraah&#10;</t></si><si><t>Sebutkan empat contoh lahn khafi yang dapat diketahui oleh ulama qiraah!</t></si><si><t xml:space="preserve">1.      Meninggalkan izhhār, iqlab, ikhfā’, idghām, dan ghunnah.&#10;2.      Menipiskan huruf yang seharusnya tebal atau sebaliknya&#10;3.      Memanjangkan lafaz yang seharusnya dibaca pendek atau sebaliknya&#10;4.      Mentasydidkan huruf yang tidak bertasydid atau sebaliknya&#10;</t></si><si><t>Sebutkan tiga contoh lahn khafi yang hanya dapat diketahui oleh orang yang benar-benar mahir dalam ilmu qiraah!</t></si><si><t xml:space="preserve">1.      Menipiskan ra’ tidak pada tempatnya&#10;2.      Mengulang-ulang ra’&#10;3.      Menebalkan lam&#10;</t></si></sst>